\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{delarray}
\usepackage{graphicx}

\title{2. sada úloh - NUMA}
\author{Michal Horčičko}
\date{\vspace{-5ex}}

\begin{document}
\maketitle

\section*{1. úloha - varianta C}

\subsection*{Zadání}
Odhadněte graficky polohu kořene dané rovnice a nalezněte tento kořen metodou bisekce s přesností $\varepsilon = 10^{-6}$.
\begin{gather*}
    (x - 1)^2 - e^{-x} = 0
\end{gather*}
  
\subsection*{Řešení}

\begin{gather*}
    f(x) = (x - 1)^2 - e^{-x} \\
    \includegraphics[width=\linewidth]{bisection-graph.png}
\end{gather*}
Podle grafu má funkce tři kořeny:
\begin{gather*}
    \hat{x_1} \approx -2.5\\
    \hat{x_2} = 0 = -1^2 - 1\\
    \hat{x_3} \approx 1.5
\end{gather*}
První kořen budeme hledat na intervalu [-3, -2] a třetí kořen na intervalu [1, 2]. Pro zvolené intervaly platí Bolzanova věta: $\hat{x_1} \subseteq [-3, -2], \hat{x_3} \subseteq [1, 2]$.
\begin{gather*}
    \hat{x_1} = -2.512863 \pm 0.0000005, \hat{x_3} = 1.477670 \pm 0.0000005
\end{gather*}

\section*{2. úloha - varianta A}

\subsection*{Zadání}
Nalezněte všechny kořeny dané rovnice. Použijte Newtonovu metodu. Nejprve vždy odhadněte polohu kořene a ověřte Fourierovy podmínky konvergence metody. Kořen hledejte s přesností $\varepsilon = 10^{-6}$.
\begin{gather*}
    x - sin(x) - 0.25 = 0
\end{gather*}

\subsection*{Řešení}
\begin{gather*}
    f(x) = x - sin(x) - 0.25
\end{gather*}
Přibližná hodnota kořene $\hat{x} \approx 1.2$ - volíme interval [1, 2] pro který platí $\hat{x} \subseteq [1, 2]$. 
Fourierovy podmínky konvergence (první derivace nemění v intervalu znaménko, tj. funkce v intervalu pouze roste nebo pouze klesá a zároveň druhá derivace nemění v intervalu znaménko, tj. funkce je v celém intervalu konvexní nebo konkávní):
\begin{gather*}
    f'(x) = 1 - cos(x) > 0\ na\ intervalu\ [1, 2]\\
    f''(x) = sin(x) > 0\ na\ intervalu\ [1, 2]
\end{gather*}
Počáteční bod:
\begin{gather*}
    f(x_0) \cdot f''(x_0) > 0 \Rightarrow 2
\end{gather*}
Posloupnost:
\begin{gather*}
    x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)} = x_n - \frac{x_n - sin(x_n) - 0.25}{1 - cos(x_n)}
\end{gather*}
\begin{gather*}
    \hat{x} = 1.171230 \pm 0.0000005
\end{gather*}

\section*{3. úloha - varianta A}

\subsection*{Zadání}
Metodou prosté iterace naleznetě všechny kořeny dané rovnice s přesností $\varepsilon = 10^{-6}$. Nejprve odhadněte polohu kořene (kořenů) a rovnici upravte do vhodného tvaru. Ověřte podmínky konvergence.
\begin{gather*}
    2 - xe^x = 0
\end{gather*}

\subsection*{Řešení}
Přibližná hodnota kořene $\hat{x} \approx 0.85$ - volíme interval [0, 1].\\
Vyjádření funkce $f(x) = 0 \Rightarrow x = g(x)$
\begin{gather*}
    g(x) = 2 - xe^x = 0\\
    g(x) = xe^x = 2\\
    g(x) = x = 2e^{-x}
\end{gather*}
Ověření injekce:
\begin{gather*}
    g([0, 1]) \subseteq [0, 1]\\
    [0.74, 2] \not\subseteq [0, 1]
\end{gather*}
$g$ není injektivní - zúžíme interval na [0.75, 1]:
\begin{gather*}
    g([0.75, 1]) \subseteq [0.75, 1]\\
    [0.74, 0.94] \not\subseteq [0.75, 1]
\end{gather*}
$g$ stále není injektivní - dále upravíme interval na [0.725, 1]:
\begin{gather*}
    g([0.725, 1]) \subseteq [0.725, 1]\\
    [0.74, 0.97] \subseteq [0.725, 1]
\end{gather*}
Ověření kontrakce:
\begin{gather*}
    |g'(x)| < 1\\
    g'(x) = -2e^{-x}\\
    g'(0.74) = -0.95\\
    g'(0.97) = - 0.76\\
\end{gather*}
Posloupnost:
\begin{gather*}
    x_{n+1} = 2e^{-x}\\
    x_0 = 0.725\\
    \hat{x} = 0.852605 \pm 0.0000005
\end{gather*}

\end{document}
